\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

\title{Wochenbericht I - Praktikum "Verteilte Systeme": Organisation und Projektvorbereitung}
\author{Marc Siekmann}
\date{\today}

\lstset{
    language=Java,                
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,                  
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,                   
    numbersep=5pt,                 
    backgroundcolor=\color{white}, 
    showspaces=false,               
    showstringspaces=false,         
    showtabs=false,                
    frame=single,                 
    tabsize=4,                      
    captionpos=b,                   
    breaklines=true,                
    breakatwhitespace=true,        
    title=\lstname,               
    escapeinside={\%*}{*)},         
    morekeywords={Integer,IntWritable, Iterable, Text},
}

\begin{document}
\maketitle
\section{Mitglieder des Projektes }

\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{4cm} >{\centering\arraybackslash}p{2cm} >{\centering\arraybackslash}p{2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Mitglied des Projektes} & \textbf{Aufgabe} & \textbf{Fortschritt} & \textbf{Zeiteinsatz} & \textbf{Check} \\
\midrule
Manh-An David Dao & Aufbau der DevOps-Toolchain & 70\% & 2h & ok \\
\hline
Jannik Schön & Erstellung der Projektdokumentation nach arc42 & 100\% & 3h & ok \\
\hline
Marc Siekmann & Einarbeitung des ITS-BRD & 60\% & 4h & ok \\
\hline
Phillip Patt & Vorbereitung und Aufbau des Kransystems & 0\% &  & ok \\

\bottomrule
\end{tabular}


\section{Zusammenfassung der Woche}

In der ersten Woche fand die Gruppenfindung statt. Ausserdem wurden wichtige organisatorische Grundlagen, wie ein Jour-Fixe, geplant und festgelegt.
In der zweiten Woche wurden die Rahmenbedingungen, sowie ein grundlegendes Verständnis der vorliegenden Aufgabe erörtert. Zudem wurde auf GitLab ein Repository erstellt. Weiterhin haben die verschiedenen Teammitglieder ihre zugeteilten Aufgaben vorbereitet. Es wurde sich in technischer Sicht mit dem zu bedienenden Roboter und dem ITS-Board beschäftigt. Ausserdem wurde ein Entwicklungsdokument mithilfe des ARC-42 Templates entworfen. Mithilfe dieses Templates wurde die erste Iteration des Entwicklungsprozesses gestartet. Dies war nach den ersten beiden Vorlesungsinhalten möglich und wurde der ersten Praktikumseinheit durchgeführt, da nun eine grundlegendes Verständnis der Aufgabenstellung vorhanden war. Die erste Iteration wird vorerst mit allen Teammitgliedern durchgeführt, damit alle sich in die arc42 Dokumentation einarbeiten können und zukünftig eine sinnvolle Aufgabenteilung möglich ist. Zusammengefasst lässt sich feststellen, dass dem Team die Aufgabenstellung bis zum ersten Praktikumstermin unklar war. Es konnte aber die Organisation des Teams und in die einzelnen gegebenen und vorgeschlagenen Aufgabenteile vorbereitet werden.  
\\\\
Wesentliche Pull request/commits des Projektes waren:\\
- WIP: Arc42 chapter 1 \& 2 added \\
- Protocol


\section{Bearbeitete Themen und Schlüssel Erkenntnisse}
\subsection{Aufbau des DevOps}
% TODO DAVID
\textbf{Planung:}\\
Durch Erfahrungen aus vorherigen Projekten hat sich der Kanban-Stil als sehr hilfreich erwiesen, um unsere Arbeitsweise strukturierter zu gestalten.\\
Für die Planung nutzen wir dabei hauptsächlich die kostenlose Version von Trello, da das Team bereits in früheren Projekten positive Erfahrungen damit gesammelt hat.\\\\
\textbf{Entwicklung:}\\
Es wurde ein GitLab-Repository für das VS-Projekt eingerichtet.
Zur besseren Organisation des Projekts wurden verschiedene Ordnerstrukturen angelegt und erste README-Dateien vorbereitet, um eine klare Struktur und Orientierung für alle Beteiligten zu schaffen.
Alle Key-Member des Projekts wurden in das Repository eingeladen und mit den jeweils erforderlichen Rollen und Rechten ausgestattet.\\\\
Für die Zusammenarbeit wurde eine Branch-Strategie eingeführt:

\begin{itemize}
	\item Es wird nicht direkt auf der Main-Branch gearbeitet.
	\item  Änderungen, Protokollierung und Dokumentation werden über Subbranches entwickelt.
	\item Auf die Main-Branch wird nur der jeweils aktuellste, getestete und saubere Stand gepusht, um die Stabilität sicherzustellen.
\end{itemize}
Im GitLab-Repository werden künftig sowohl die verschiedenen Versionen des Projekts als auch die zugehörige Dokumentation gemäss Arc42 sowie das wöchentliche Protokoll zentral gepflegt und abgelegt.\\
Durch die Nutzung von Git stellen wir eine saubere, klare Struktur sicher und schaffen gleichzeitig eine Absicherung durch eine kontrollierte Versionsverwaltung.\\\\ 
\textbf{Entwicklungsumgebung:}\\
Als Entwicklungsumgebung nutzen wir Visual Studio Code (VS Code), da das Team bereits in früheren Projekten gute Erfahrungen damit gesammelt hat und deshalb weiterhin darauf setzt.
Zusätzlich wurde uns eine Guideline zur Verfügung gestellt, in der VS Code als Beispiel verwendet wurde. Dadurch konnte eine einheitliche Arbeitsweise geschaffen werden, die sich als ideal erwiesen hat und perfekt zu unserem Workflow passt.
\subsection{Erstellung der Dokumentation}
% TODO JANNIK
Es wurde sich in das arc42-Template eingearbeitet, wobei der Fokus auf dem Verständnis des Aufbaus, der Struktur und der typischen Anwendung lag. Anschliessend wurde eine LaTeX-Schablone des arc42-Templates recherchiert und in das Repository hochgeladen. Dieses Dokument bietet nun eine iterativ bearbeitbare Möglichkeit, das Projekt zu gestalten.
Im Anschluss wurde den Teammitgliedern eine grundlegende Einführung in arc42 gegeben, sodass diese nun die Möglichkeit haben, aktiv an der Projektdokumentation mitzuarbeiten.

\subsection{Einarbeitung in das ITS-BRD}
% TODO MARC
Für das ITS-Board liegt ein git-Repository vor. Auf diesem ist ein Beispielprogramm für einen TCP-Server hinterlegt. Die eigentliche Schwierigkeit bestand darin Visual Studio Code einzurichten, um die Programmierung in den späteren Workflow einzugliedern. Dabei sind diverse Probleme aufgetreten, die das Kompilieren des Codes verhindert haben. Um dieses Problem zu lösen wurde die meiste Zeit investiert. Der/die Fehler scheinen aber Plattformabhängig zu sein, da sie nicht zuverlässig reproduziert werden konnten. Letztlich konnte der bereitgestellte Beispielcode auf dem ITS-Board ausgeführt werden. Der TCP-Server auf dem ITS-Board konnte per "ping"-Befehl von einem externen Rechner mit einer 1:1 Verbindung gefunden werden.
\subsection{Aufbau des Kransystems}
% TODO PHILLIP



\section{Bezug zur Vorlesung}
% TODO MARC 
Da der Aufbau der Vorlesung einen iterativen Projektaufbau begünstigt, wird wie vorgeschlagen die arc42 Dokumentation verwendet. In der angefangenen ersten Iteration wurden die ersten drei Schritte durchgeführt, da diese das grobe Software Engineering betreffen und sich noch nicht mit dem Design und der Architektur beschäftigen. Für das Use-Case Diagramm eignet sich laut Vorlesung eine funktionale Zerlegung. Diese wird demnach für die erste Iteration und die erste grobe Systembeschreibung im ersten Kapitel angefertigt. Wir haben uns danach mit den allgemeinen Zielen (Skript S.23) beschäftigt, und uns darauf geeinigt Platzhalter zu erstellen, damit die Ziele in den nächsten Iterationen messbar gemacht werden können. Danach haben wir uns mit den Zielen der Verteilten Systeme beschäftigt und uns da auf die Skalierbarkeit und Verteilungstransparenz konzentriert. In der Vorlesung wurde bzgl. der Transparenzen festgelegt, dass die Zugriffstransparenz wichtig ist, da nur eine GUI für den Nutzer bereitsteht. Parametereingaben sollten ebenfalls vermieden werden, damit die Art der Steuerung verschleiert wird. Zudem ist in der ersten Iteration in Bezug auf die Systemarchitektur angedacht, eine zusätzliche Schicht oder Middleware als Kommunikationssteuerung einzusetzen, um das System als kohärent sichtbar zu machen. Bei der Skalierbarkeit wurde festgestellt, dass die räumliche Skalierbarkeit und die administrative Skalierbarkeit vernachlässigbar ist, da diese im nach Aufgabe mit 1 festgelegt werden. Es gilt also die Problemgrösse (Befehle pro Millisekunde) zu skalieren, da Delay und Bandbreite in einem lokalen Netzwerk beeinflusst werden können. 

\section{Nächste Schritte}
Die erste Iteration des Arc42-Protokolls weiterführen und beenden.
Das ITS-Board wird in ein bestehendes /24 Netzwerk eingebunden und kann per "ping" gefunden werden. Danach wird beispielhaft ein Roboter über dessen API angesprochen. Dies dient dazu mögliche Probleme des Gesamtsystems zu erkennen und an die festgelegten Ziele im arc42 Dokument anzupassen.


\end{document}
