\chapter{Einführung und Ziele}

\section{Aufgabenstellung}

Es soll ein verteiltes Steuerungssystem gemäß den Prinzipien verteilter Systeme nach Tanenbaum \& van Steen entworfen und implementiert werden. Über ein ITS-Board (STM32F4) sollen beliebig viele autonome Roboterarme innerhalb eines kontrollierten Areals (z.B. BT7 R7.65 – als realer Testbereich) sicher und effizient gesteuert werden. Die verteilte Architektur soll dabei explizit gewährleisten, dass durch Fehlverhalten der Software oder Architektur keine Gefahr für Anwesende entstehen kann. Daraus geht hervor, dass der Benutzer einen zu steuernden Roboterarm auswählt und diesen anschließend mit den folgenden Bewegungen steuern kann:

\begin{itemize}
	\item Roboterarm hoch
	\item Roboterarm runter
	\item Roboterarm links
	\item Roboterarm rechts
	\item Greifer auf
	\item Greifer zu
	
\end{itemize}


\newpage
\section{Qualitätsziele}
% Aus VS Skript Kapitel 2.4 Seite 23
% TODO zu jeden Punkt eine Definition oder entfernen
% TODO messbar definieren

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|}
	\caption{Qualitätsziele der Software Engineering} \label{tab:seziele} \\
	\hline
	Ziel & Beschreibung & Metrik \\
	\hline
	\endfirsthead
	
	\hline
	Ziel & Beschreibung & Metrik \\
	\hline
	\endhead
	
	\hline
	\endfoot
   
        Funktionalität &  
        Der ausgewählte Roboterarm muss Steuerbefehle korrekt umsetzen
        & Alle Abnahmetests werden erfolgreich bestanden
        \\
        \hline
        Zuverlässigkeit & 
        Fehler dürfen den Betrieb nicht gefährden. Fehlererkennung und -toleranz müssen integriert sein.
        & Das System ist über dem gesamten Abnahmezeitraum stabil (ca. 1,5 h)
        \\
        \hline
        Skalierbarkeit & 
        Zusätzliche Roboter oder Komponenten sollen ohne Änderungen an der bestehenden Architektur integrierbar sein. 
        & Es können beliebig viele Roboter hinzugefügt und entfernt werden (0 - 253)
        \\
        \hline
        Leistung & 
        Reaktionszeiten auf Steuerbefehle und Ereignisse müssen innerhalb definierter Zeitgrenzen liegen. 
        & max. 200 ms bis Befehlsausführung
        \\
        \hline
        Sicherheit (Safety) & 
        Es bewegt sich immer genau ein Roboterarm. Sollte das System nicht wie gewünscht reagieren, wird ein sicherer Zustand erreicht
        %Das System darf unter keinen Umständen eine Gefährdung für Personen/Gegenstände darstellen. Bei Fehlern muss sofort ein sicherer Zustand erreicht werden (z.B. Notstopp). 
        & Reaktionszeit max. 250 ms, bis Roboterarm stoppt
        \\
        \hline
        Wartbarkeit & 
        Der Code muss übersichtlich sein, gut dokumentiert sein und wenig Komplexität enthalten. 
        & Zyklomatische Komplexität $\leq$ 10 und LOC $\leq$ 30 pro Methode/Funktion exklusive Kommentar  
        
        \\
        \hline
        %Portabilität & %Die Software soll ohne großen Aufwand auf vergleichbaren Embedded-Systemen lauffähig sein. 
        %& nicht relevant
        %\\
        %\hline
        Benutzerfreundlichkeit & Bedienung ist intuitiv, sodass die Nutzer möglichst wenig Zeit mit der Einarbeitung in die Bedienung benötigen. 
        & Keine Einweisung erforderlich
        \\
        \hline
        %Anpassbarkeit & 
        %Neue Funktionen, Sensoren oder Regeln sollen ohne tiefgreifende Änderungen am System integrierbar sein. 
        %& 
        %\\
        %\hline
        %Kompatibilität & 
        %Das System soll mit bestehenden Standards und Protokollen kommunizieren können. 
        %& 
        %\\
        %\hline
        Ressourcenteilung  & Mehrere Roboterarme können über einem Netzwerk von einem ITS-Board gesteuert werden& Alle hinzugefügten Roboterarme sind ansteuerbar \\
        \hline
        Offenheit & 
       	\parbox[t]{5cm}{Zugänglichkeit\\Interoperabilität\\Portabilität} 
        & Einzelne Softwarekomponenten können, ausgetauscht oder portiert werden, um zb Standards bzgl. Kommunikation und Datenstruktur zu tauschen oder um die Plattform zu wechseln. Die Funktionalität bleibt gleich\\
        \hline
        Zugriffstransparenz   & Die Umsetzung der Roboterarmsteuerung ist für den Benutzer nicht erkennbar und möglichst einfach gehalten & GUI zeigt nur Zustände des ausgewähltem Roboterarms an ( z.B. Verfügbarkeit) und der Roboterarm ist über das ITS-Board so einfach wie möglich steuerbar\\
        \hline
        Lokalitäts-Transparenz  & Die Netzwerk- und Softwarestruktur ist für den Benutzer unsichtbar  & Aus der Sicht der Benutzer sind alle benötigten Ressourcen zu Steuerung direkt und lokal auf dem ITS-Board\\
       
        
\end{longtable}



\clearpage
\section{Stakeholder}

\begin{table}[h!]
	\caption{Interessen der Stakeholder}
	\label{tab:stakeholder}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{10cm}|}
		\hline
		\textbf{Stakeholder} & \textbf{Interesse}  \\
		\hline
		Nutzer   
		& \parbox{10cm}{\begin{itemize}
			\item vollständige Funktionalität
			\item Benutzerfreundlichkeit
			\item Zuverlässigkeit: Das System kann über den gesamten benötigten Zeitraum ohne Ausfälle genutzt werden
			\item Reaktionszeit: Die Robotersteuerung reagiert innerhalb eines definierten Zeitfensters
			\item Sicherheit: Während des Betriebs kommen keine Personen durch Fehler des Systems zu schaden
		\end{itemize}}
		\\
		\hline
		Betreiber 
		&\parbox{10cm}{\begin{itemize}
			\item Portabilität: Das System kann auf verschiedenen Plattformen betrieben werden.
			\item Zuverlässigkeit: Das System kann über den gesamten benötigten Zeitraum ohne Ausfälle genutzt werden
			\item Sicherheit: Während des Betriebs kommen keine Personen durch Fehler des Systems zu schaden
		\end{itemize}}
		\\
		\hline
		Entwicklerteam 
		&\parbox{10cm}{ \begin{itemize}
			\item Wartbarkeit
			\item Portabilität: Das System kann auf verschiedenen Plattformen betrieben werden (z.B Testen)
			\item Austauschbarkeit: Softwaremodule können ohne großen Aufwand ersetzt werden
		\end{itemize}}
		\\
		\hline
		Professor & \parbox{10cm}{\begin{itemize}
			\item Zugang zu allen Arbeitsmitteln zwecks Bewertung und Kontrolle
			\item Das Endprodukt besitzt alle geforderten Funktionalitäten
		\end{itemize}}
		\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}



